%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=2cm]{geometry}

\pagestyle{empty}

\title{\large Fonctions affines Vecteurs}
\date{19/02/15}
\classe{2\up{de}14}
\dsnum{DS 5 bis}

\begin{document}
\textbf{\Large Nom : \ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots}
\vspace{.5cm}

\maketitle

\begin{exercice}[Fonctions affines --- 5 points]~
  On considère deux fonctions affines $f:x\mapsto x-4$ et $g:x\mapsto -2x-2$, définies sur $\mathbb{R}$.
  \begin{enumerate}
    \item On a dressé le tableau de signes d'une des deux fonctions, mais il est incomplet.
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
          \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]
          {$x$ /1,
            $\ldots$ /1
          }
          {$-\infty$,$\ldots$, $+\infty$}%
          \tkzTabLine{, +, z ,-}
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
      \begin{enumerate}
        \item Ce tableau concerne-t-il la fonction $f$ ou la fonction $g$ ? Pourquoi ?
        \item Compléter les deux pointillés dans ce tableau.
      \end{enumerate}
      \item Déterminer l'expression d'une fonction affine passant par les points $A(-2;2)$ et $B\left( 10;4 \right)$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Parallélogramme --- 5 points]
  Soient $A$, $B$, $C$ trois points distincts, et $D$ tel que $\vecteur{AD}=\vecteur{AB}+\vecteur{AC}$.
  \begin{enumerate}
    \item Simplifier l'expression $\vecteur{AB}+\vecteur{BD}$.
    \item En déduire que $\vecteur{AC}=\vecteur{BD}$.
    \item Quelle est la nature de $ABDC$ ? Justifier.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\newpage

\begin{exercice}[Placer des points --- 10 points]~
  On considère les points $A$, $B$, $C$ suivants.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[very thick]
      \draw[dotted, gray] (0,0) grid (10,8);
      \coordinate (A) at (1,5);
      \coordinate (B) at (5,3);
      \coordinate (C) at (3,7);
      \coordinate (I) at ($.5*(A)+.5*(C)$);
      \coordinate (J) at ($.5*(B)+.5*(C)$);
      \coordinate (K) at ($(B)+(J)-(A)$);
      \coordinate (D) at ($1.5*(B)-.5*(C)$);
      \draw (A) node{$\bullet$} node[below left]{$A$};
      \draw (B) node{$\bullet$} node[below right]{$B$};
      \draw (C) node{$\bullet$} node[above left]{$C$};
      \draw (A) -- (B) -- (C) -- cycle;

      %\draw (I) node{$\bullet$} node[above left]{$I$};
      %\draw (J) node{$\bullet$} node[above left]{$J$};
      %\draw (K) node{$\bullet$} node[above left]{$K$};
      %\draw (D) node{$\bullet$} node[above left]{$D$};
      %\draw[dashed] (A) -- (C) -- (K) -- (D) -- cycle;
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
    On nomme $I$ le milieu de $\left[ AC \right]$, $J$ le milieu de $\left[ BC \right]$, et on définit $K$ et $D$ tels que 
      $\vecteur{JK}=\vecteur{AB}$ et
      $\vecteur{AD}=\frac{1}{2}\vecteur{CB}+\vecteur{AB}$.
  \begin{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item Placer les points $I$, $J$, $K$, $D$ sur le graphique ci-dessus.
        \item Conjecturer la nature du quadrilatère $CKDA$.
      \end{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item Quelle est la relation entre $\vecteur{CJ}$ et $\vecteur{CB}$ ? Justifier.
        \item Montrer que $\frac{1}{2}\vecteur{CB}+\vecteur{AB}=\vecteur{CK}$.
        \item En déduire la nature du quadrilatère $CKDA$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
